Підхід до створення, впровадження та підтримки систем, які забезпечують стабільність, 
масштабованість і ефективність. Ключові етапи та аспекти планування:

1. Аналіз потреб
* Визначення бізнес-цілей: Розуміння довгострокових і короткострокових цілей компанії.
* Оцінка вимог: Визначте, які процеси необхідно автоматизувати, які системи інтегрувати і якого рівня безпеки потребують дані.
* Збір вимог користувачів: Враховуйте зворотний зв'язок від ключових відділів (фінанси, HR, продажі, аналітика тощо).

2. Вибір технологій та архітектури
* Тип інфраструктури:
    * Локальна (on-premises): краще для компаній із суворими вимогами до збереження даних.
    * Хмарна (cloud-based): зручно для масштабування та гнучкості.
    * Гібридна: поєднує переваги локальних та хмарних рішень.
* Технологічний стек: Визначте, які платформи, мови програмування, бази даних та API будуть використовуватися.
* Інтеграція: Переконайтеся, що всі компоненти зможуть взаємодіяти через API або посередницькі сервіси.

3. Безпека
* Захист даних: Використовуйте шифрування, контроль доступу, аудит дій користувачів.
* Дотримання нормативів: Переконайтеся, що інфраструктура відповідає міжнародним (GDPR, ISO 27001) та локальним стандартам.
* Резервне копіювання та відновлення: Впровадьте механізми регулярного створення резервних копій і тестуйте їх.

4. Планування ресурсів
* Оцінка бюджетів: Врахуйте витрати на розробку, обладнання, ліцензії, підтримку та оновлення.
* Масштабування: Передбачте можливість масштабування в разі зростання компанії.
* Кадри: Забезпечте наявність кваліфікованих IT-спеціалістів для підтримки систем.

5. Розробка та впровадження
* Розробка: Почніть із прототипу, щоб протестувати концепцію перед масштабним впровадженням.
* Тестування: Перевірте всі компоненти на помилки, уразливості та сумісність.
* Інтеграція: З'єднайте нову інфраструктуру з існуючими системами.

6. Підтримка та моніторинг
* Моніторинг системи: Впровадьте інструменти, які дозволять відстежувати продуктивність, доступність та безпеку (Nagios, Grafana, Splunk).
* Оновлення: Регулярно оновлюйте програмне забезпечення для підтримки актуальності та безпеки.
* Навчання персоналу: Організуйте тренінги для співробітників, які працюють із системою.

7. Документація
* Технічна документація: Створіть детальний опис архітектури, процесів та інструкцій.
* Користувацькі інструкції: Розробіть зрозумілі гіди для кінцевих користувачів.

8. Оцінка та оптимізація
* Аналіз продуктивності: Регулярно оцінюйте, як система відповідає бізнес-потребам.
* Оптимізація: Вносіть зміни для покращення ефективності або зниження витрат.



Розробка програмної інфраструктури для банку – це масштабний і комплексний процес, який вимагає ретельного 
планування та врахування численних факторів.

1. Аналіз вимог та розробка технічного завдання
Ідентифікація бізнес-процесів: Детальний аналіз усіх банківських операцій для визначення програмних модулів.
Визначення функціональних вимог: Створення переліку функцій, які повинна виконувати система (платежі, кредити, депозити тощо).
Визначення нефункціональних вимог: Встановлення вимог до продуктивності, безпеки, масштабованості, доступності системи.
Розробка технічного завдання: Створення детального документа, який описує всі аспекти системи.

2. Вибір технологічної платформи
Вибір мови програмування: Java, C-sharp, Python, JavaScript
Вибір бази даних: Oracle, SQL Server, PostgreSQL 
Вибір фреймворку: Spring, .NET, Django
Вибір хмарної платформи: AWS, Azure, Google Cloud Platform.

3. Проектування архітектури
Вибір архітектурного стилю: Мікросервісна, монолітна, гібридна.
Розробка логічної схеми: Визначення основних компонентів системи та їх взаємодії.
Розробка фізичної схеми: Визначення розміщення компонентів на серверах або в хмарі.
Розробка схеми даних: Створення моделі даних для бази даних.

4. Розробка програмного забезпечення
Модульне програмування: Розбиття системи на окремі модулі для спрощення розробки та тестування.
Кодування: Написання коду відповідно до вимог технічного завдання та стандартів кодування.
Тестування: Проведення модульного, інтеграційного та системного тестування.

5. Впровадження системи
Інсталяція: Встановлення програмного забезпечення на сервери або в хмару.
Налаштування: Конфігурація системи відповідно до вимог клієнта.
Міграція даних: Перенос даних з існуючої системи (якщо є).
Навчання персоналу: Проведення навчання для користувачів системи.
6. Підтримка та розвиток
Моніторинг: Постійний контроль за роботою системи.
Обслуговування: Виправлення помилок, оптимізація продуктивності.
Розширення функціоналу: Додавання нових функцій відповідно до потреб клієнта.
Ключові аспекти, які необхідно враховувати:
Безпека: Захист даних клієнтів від несанкціонованого доступу.
Надійність: Безперебійна робота системи.
Масштабованість: Здатність системи обробляти зростаючі обсяги даних і користувачів.
Сумісність: Інтеграція з іншими системами банку.
Регуляторні вимоги: Дотримання банківських стандартів і законодавства.
Використання хмарних технологій:
Хмарні технології дозволяють банкам швидко масштабувати свою інфраструктуру, знизити витрати на обладнання та підвищити гнучкість.

Інструменти для розробки:
Системи контролю версій: Git
Інструменти для управління проектами: Jira, Trello
Інструменти для автоматизації тестування: Selenium, JUnit
Контейнеризація: Docker
Оркестрація контейнерів: Kubernetes

Висновок: пошукати хто описує подібний досвід
